\chapter[Referencial Teórico]{Referencial Teórico}

Este estudo tem como tema principal o conceito de importância dos desenvolvedores, sob as perspectivas dos seus supervisores. Porém, nota-se que esse conceito se mistura com conceitos de produtividade, performance ou eficiência. Vários estudos, que serviram de base para levantar as métricas para os supervisores avaliarem os desenvolvedores, eram na verdade estudos sobre produtividade, controle de custos e qualidade de software.

Ao longo do tempo, vários estudos se dedicaram a encontrar e classificar os chamados fatores de produtividade \cite{Vosburgh1984, Walston1977,Brooks1981,Hanson1985,Jones1986,Boehm1988,Jones1997,Scudder1991,Banker1991,Boehm1984,Banker1987,Scacchi1995,Briand1998,Jones2000,Lokan2001,Clincy2003,Wagner2008,deBarrosSampaio2010}. Em COCOMO \cite{Boehm2000} (Constructive Cost Model) considerado um dos estudos mais proeminentes na área, Boehm classifica os fatores de produtividade em diversas categorias (produto, projeto, etc.). É possível abstrair ainda mais as categorias e classificar os fatores em fatores técnicos e fatores do tipo “soft” (fatores não-técnicos que influenciam na produtividade) \cite{Wagner2008}.

De Marco e Lister \cite{DeMarco1987} apontaram que “talvez os maiores problemas de trabalhar com sistemas não são tanto tecnológicos quanto sociológicos”. Em seu estudo, por exemplo, eles afirmam que um dos fatores que mais influencia na produtividade é a rotatividade de funcionários (como ressaltado na Seção \ref{secao1.2}). Em suma, eles proporcionaram o primeiro e mais compreensível estudo sobre os fatores “soft” influenciando na produtividade dos desenvolvedores de software \cite{Wagner2008}.

Como este trabalho se dedica a medir a importância do desenvolvedor, seu foco está mais voltado para os fatores do tipo “soft” do que para os fatores do tipo técnico (que envolvem fatores relativos à produto e projeto, como tamanho do software, levantamentos de requisitos , etc \cite{deBarrosSampaio2010}).

\section{Levantamento de Características}\label{referencial_levantamento}
Nesta seção serão mostrados quais os fatores do tipo “soft” serão utilizados para traduzir do abstrato para o concreto a avaliação dos supervisores sobre seus desenvolvedores. Serão mostrados também estudos onde esses fatores foram referenciados, sob o contexto de avaliação de fatores que influenciam na produtividade dos desenvolvedores de software. Esses fatores, como mostrado na Seção \ref{secao3.2.1}, serão utilizados para compor as métricas do modelo Goal-Question-Metric (\acs{GQM}), que auxiliará na condução da pesquisa com as empresas. 

Primeiramente, é importante citar que foram agrupados os fatores levantados por semelhança de conceito de forma a deixar o levantamento mais conciso. Esses grupos ajudarão na elaboração das perguntas do modelo GQM. São eles:


\begin{description}
	\item[Características técnicas] \hfill \\
	Aqui estão agrupados os fatores relativos às habilidades do desenvolvedor. Dentre os fatores mais citados na literatura, foram selecionados quatro, que contemplam a experiência do desenvolvedor em um determinado método ou ferramenta, se ele possui conhecimento especializado em uma determinada tecnologia, ou mesmo se possui uma diversidade de conhecimentos em variadas tecnologias, e sua capacidade em resolver problemas complexos.
	
	\item[Características comportamentais (quando em equipe)] \hfill \\
	Foram encontrados diversos estudos que mostram como a coesão e a comunicação de um time de desenvolvimento influencia na produtividade dos desenvolvedores pertencentes a esse time. Os fatores aqui agrupados são relativos ao comportamento do desenvolvedor quando encontra um problema ou quando algum colega solicita ajuda e de um modo geral como é a sua comunicação com seus colegas de time.
	
	\item[Características Individuais (encontradas no perfil do desenvolvedor)] \hfill \\
	Aqui é necessário entrar um pouco na ciência de Gestão de Pessoas. Para usar como fatores de importância do desenvolvedor, foram mapeadas algumas das competências citadas como mais importantes para as organizações hoje em dia. Competência constitui um repertório de comportamentos capazes de integrar, mobilizar, transferir conhecimentos, habilidades, julgamentos e atitudes que agregam valor econômico à organização \cite{Boyatzis1982, Boyatzis2008, Shirazi2009}. As competências selecionadas são mostradas na \autoref{tabela1} e os estudos que as referenciam geralmente estão ligados a estudos de gestão por competências.
	
	\item[Compromisso com o Time/Empresa] \hfill \\
	Amplamente encontrado em literatura relativa às metodologias de desenvolvimento ágil, por serem fatores que baseiam a filosofia ágil e que visam melhorar a produtividade de um time, estão os fatores mapeados à essa categoria. Foco nos clientes, nos resultados e organização são alguns deles. Outro fator também se encaixa bem à essa categoria, que é o tempo de trabalho do desenvolvedor na empresa, que representa a fidelização do funcionário.
	
\end{description}

\begin{table}[h]
	\caption{Levantamento dos fatores de importância por grupo de semelhança}
	\label{tabela1}
	\def\arraystretch{2}
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|}
		\hline
		\textbf{Agrupamentos} & \textbf{Fatores de importância} & \textbf{Referências (\autoref{tabela_referencias})} 
		\\ \hline
		
		\multirow{5}{*}{\parbox{4cm}{Características \\técnicas}} & Produtividade (quantidade de entregas) & \multirow{5}{*}{(1)}
		\\ \cline{2-2} & Experiência relevante &
		\\ \cline{2-2} & Conhecimento especializado & 
		\\ \cline{2-2} & Diversidade de habilidades & 
		\\ \cline{2-2} & Capacidade de resolução de problemas complexos & 
		\\ \hline
		
		\multirow{4}{*}{\parbox{4cm}{Características \\comportamentais}} & Principal comportamento do desenvolvedor ao encontrar um problema & \multirow{4}{*}{(2)}
		\\ \cline{2-2} & Disposição para ajudar colegas quando solicitado & 
		\\ \cline{2-2} & Comunicação com os colegas & 
		\\ \hline
		
		\multirow{4}{*}{\parbox{4cm}{Características \\individuais}} & Liderança & \multirow{4}{*}{(3)}
		\\ \cline{2-2} & Pró-atividade & 
		\\ \cline{2-2} & Criatividade & 
		\\ \cline{2-2} & Empreendedorismo & 
		\\ \hline
		
		\multirow{4}{*}{\parbox{4cm}{Compromisso com \\o Time/Empresa}}  & Foco no cliente & \multirow{4}{*}{(4)}
		\\ \cline{2-2} & Foco nos resultados & 
		\\ \cline{2-2} & Organização e planejamento & 
		\\ \cline{2-2} & Tempo de trabalho & 
		\\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\caption{Revisão da literatura correlata aos fatores de importância}
	\label{tabela_referencias}
	\def\arraystretch{2}

	\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|p{12.5cm}|}
		\hline
		\textbf{Grupos de fatores} & \textbf{Estudos onde os fatores são citados}                                                                                                                                                      \\ \hline
		1                                                     & {\parbox[c][4.5cm][c]{12.5cm}{\cite{Chatzoglou1997,Cole1995,Jones1986,Maxwell2000,Banker1991,Boehm2000,Brooks1981,Finnie1993,Jones2000,Lakhanpal1993,Scudder1991,Turcotte2004,Vosburgh1984,Walston1977,Wohlin1995,Wohlin2001}}} \\ \hline
		2                                                     & {\parbox[c][3cm][c]{12.5cm}{\cite{Alper2000,Boehm2000,Chatzoglou1997,Lakhanpal1993,Rasch1991,Scudder1991,Vosburgh1984,Walston1977,Wohlin1995,Lalsing2012}}}                                                                   \\ \hline
		3                                                     & {\parbox[c][2cm][c]{12.5cm}{\cite{Boyatzis1982, Boyatzis2008, Shirazi2009,FariaSueli2005,Dutra2004,Fleury2001}}}                                                                                                                         \\ \hline
		4                                                     & {\parbox[c][2cm][c]{12.5cm}{\cite{Lalsing2012,Melo2011,FariaSueli2005,Schwaber2004,Coram2005}}}                                                                                                                               \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Mineração de dados e Classificação}
Segundo Holmes et al. \cite{Holmes}, mineração de dados  se trata de coletar os dados brutos e transformá-los em algo mais útil, como informação ou predições de algo que pode vir a acontecer, que podem ser úteis no mundo real.

Para realizar as análises deste estudo, será utilizado uma ferramenta chama \acs{WEKA} (Waikato Environment for Knowledge Analysis)\cite{Holmes}. Weka é um software \textit{open-source} que contém um grande número de algoritmos para classificação, pré-processamento de dados, seleção de características, clusterização, regras de associação entre outros. Será feito uso desses algoritmos de aprendizado de máquina, para realizar a mineração de dados no conjunto de dados resultante da pesquisa.

O uso de algoritmos de aprendizado de máquinas não é novidade no estudo sobre a produtividade dos desenvolvedores. Sharpe et al. \cite{Sharpe2005} utilizou algoritmos de reconhecimento de padrões, mais especificamente algoritmos de clusterização, para classificar os desenvolvedores de acordo com sua produtividade. 

No caso deste estudo, como a avaliação dos desenvolvedores pelos supervisores será obtida sob um conjunto pré-definido de classes, serão utilizados algoritmos de seleção de características para selecionar apenas as características mais relevantes nessa avaliação, e algoritmos de classificação, que utilizarão essa avaliação dos supervisores como base (classe) para tentar obter a maior acurácia possível perante essa classificação prévia feita pelos supervisores.

Kohavi \cite{kohavi1995study} define um classificador como sendo uma função que mapeia uma instância não categorizada à uma categoria utilizando estruturas de dados internas, um algoritmo de indução como sendo um algoritmo que constrói um classificador a partir de um determinado \textit{dataset} e a acurácia de um classificador como sendo a probabilidade dele classificar corretamente uma instância randomicamente selecionada.

